\begin{definition}
  $m \in \N, \; \al \in K$. Жордановой клеткой порядка $m$ с собственным значением $\al$ называется\\
  $\jo = \jomat \in M_m(K)$\\
  Жордановой матрицей называется любмая блочно-диагональная матрица, блоки который - жордановы клетки\\
  $\begin{pmatrix}
      \text{J}_{n_1{1}}(\al_1) & 0                        & 0                        & .. & 0                          \\
      0                        & \text{J}_{n_1{2}}(\al_1) & 0                        & .. & 0                          \\
      0                        & 0                        & \text{J}_{n_2{1}}(\al_2) & .. & 0                          \\
      ..                       & ..                       & ..                       & .. & ..                         \\
      0                        & 0                        & 0                        & .. & \text{J}_{n_s{l_s}}(\al_s)
    \end{pmatrix}  = diag(\text{J}_{n_1{1}}(\al_1), .., \text{J}_{n_1{l_1}}(\al_1), .., \text{J}_{n_s{l_s}}(\al_s))$\\
  (Клетки с одинакоым значением могу не идти подряд, но тогда посвапаем элементы базиса, и они будут идти подряд)
\end{definition}

\begin{properties}(жордановой клетки)
  \begin{enumerate}
    \item $\X_{\jo} = (X-\al)^m$
    \item $a_{\al} = m$
    \item $g_{\al} = 1$
  \end{enumerate}
\end{properties}

\begin{proof}
  Первые два очевидны, доказательство третьего:\\
  $\rk(\jo - \al \cdot{E_m}) = m - 1 \Ra \dim\Ker(\jo - \al \cdot{E_m}) = 1$
\end{proof}

\begin{definition}
  Жордановой матрицей называется блочно-диагональная матрица, блоки которой являются
  жордановыми клетками
\end{definition}

\begin{theorem}
  Пусть $\X_\A$ раскладывается на линейные множители. Тогда существует базис $E$ пространства $V$
  такой, что $A = [\A]_E$~--- жорданова. При этом $A$ определена с точностью до расположения жордановых клеток.
\end{theorem}

\graytext{Далее --- определения и рассуждения для доказательства теоремы. Само доказательство сильно дальше}

\begin{definition}
  $\A \in \End V$. Базис $E$ называется жордановым, если $[A]_E$~--- жорданова.
\end{definition}

\begin{observation}
  Можем сделать так, чтобы в жордановой матрице блоки с одинаковым собственным значением шли подряд, то есть
  $A = diag(J_{n_{11}}(\la_1), \ldots, J_{n_{1l_1}}(\la_1),\ldots, J_{n_{s1}}(\la_s), \ldots, J_{n_{sl_s}}(\la_s)) (*)$.

  Тогда $\X_{A} = (X - \la_1) ^ {n_{11} + \ldots + n_{1l_1}} \cdot \ldots \cdot (X - \la_s) ^ {n_{s1} + \ldots + n_{sl_s}}=
    (X - \la_1) ^ {a_{\la_1}} \cdot \ldots \cdot (X - \la_s) ^ {a_{\la_s}}$
\end{observation}

\begin{reminder}
  $V = \bigoplus V_{p_i} =\graytext{\text{в нашем случае}} \bigoplus\limits_{i=1} ^ s V_{X - \la_i}$ $V_{p_i} = \{ v \in V |\ \exists m\ p_i ^ m v = 0 \}$
\end{reminder}

\begin{definition}
  $R_{\la_i} = \{v \in V|\ \exists{m}:\;(\A-\la_i\E)^m{v}=0\}$ - корневое подпространство, принадлежащее собственному значению $\la_i$.
\end{definition}

Получили, что $V = \bigoplus\limits_{\la_i \text{ --- СЗ } \A} R_{\la_i}$ --- всегда, когда $\X_\A$ раскладывается на линейные множители.

Хотим узнать строение $R_{\la_i}$.

$E = (e_{11},\ldots, e_{1a_{\la_1}}, \ldots, e_{s1},\ldots, e_{sa_{\la_s}})$,
$W_i = \Lin(e_{i1},\ldots, e_{ia_{\la_i}}) \Ra$

$V = W_1 \oplus W_2 \oplus \ldots \oplus W_s$

\begin{lemma}
  $W_i = R_{\la_i}$
\end{lemma}

\begin{proof}
  $E_i =\{e_{i1},\ldots, e_{ia_{\la_i}} \} $

  $\subset$ : $[A|_{W_i}]_{E_i} - \la_i E_{a_{\la_i}} = diag (J_{n_1}(0), \ldots, J_{n_{l_i}}(0)$

  $J_t(0) ^ t = 0$ (следует из того, что эта матрица соответствует оператору, который действует следующим образом:
  $e_1 \to e_2, e_2 \to e_3, \ldots, e_{t-1} \to e_t, e_t \to 0$) $N_i = \max(n_{i1}, \ldots, n_{il_i}) \Ra$
  $[\A|_{W_i} - \la_i \E]_{E_i} ^ {N_i} = 0 \Ra W_i \subset R_{\la_i}$

  $\supset$ : Д-м, что $(\A - \la_i \E)|_{W_j}$~--- обратим, то есть $\Ker (\A - \la_i \E)|_{W_j} = 0$.

  Пусть $w \in \Ker (\A - \la_i \E)|_{W_j} \Ra
    \begin{cases}
      X - \la_i \in Ann(w), \\
      (X - \la_j) ^ {N_j} \in Ann(w)
    \end{cases} \Ra
    Ann(w) = (1) \Ra w = 0$

  $(\A - \la_i \E) ^ m(w_1 + \ldots + w_s) = 0 \EQ
    (\A - \la_i \E) ^ m w_1 + \ldots + (\A - \la_i \E) ^ m w_s \Ra w_j = 0 \text{ при } i \ne j \Ra R_{\la_i} \subset W_i$
\end{proof}

\begin{proposition}
  Пусть в некотором базисе $E$ матрица $[\A]_E$~--- жорданова вида $(*)$. Тогда $\la_1, \ldots ,\la_s$~--- все собственные значения $\A$,
  при этом $a_{\la_i} = n_{i1} + \ldots + n_{il_i}$, а $g_{\la_i} = l_i$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Нужно проверить только $g_{\la_i} = l_i$.

  $\Ker(\underbrace{\A - \la_1\E}_{\B}) = ?$

  \graytext{где-то здесь у жукова напрочь слетела индексация, я попытался как-то восстановить, не судите строго}

  $\B|_{R_{\la_j}}$~--- обратим при $i \ne j \Ra$ $\Ker B \subset R_{\la_i} = \Lin(e_{i1}, \ldots, e_{ia_{\la_i}})$

  Так как в $[\B]_E$ последние столбцы блоков, соответствующих $\la_i$, будут нулевыми, то

  $e_{i,n_{i1}}, e_{i,n_{i1} + n_{i2}}, \ldots, e_{i,n_{i1} + \ldots + n_{il_i}} \in \Ker \B$

  $J = \{n_{i1},n_{i1} +  n_{i2}, \ldots, n_{i1} + \ldots + n_{il_i}\} \Ra$
  $\B(e_{ij}) = \begin{cases}
      0,\ j \in J \\
      e_{i,j+1},\ j \notin J
    \end{cases}$

  $\B(\sum \al_j e_{ij}) = 0 \Ra \al_j = 0\ \forall j \notin J \Ra \Ker \B = \Lin(\{e_{ij}|\ j \in J\}) \Ra
    g_{\la_i} = \dim \Ker \B = |J| = l_i$
\end{proof}

\begin{observation}
  $V = \bigoplus R_{\la_i} \Ra$ достаточно построить жорданов базис для $\A|_{R_{\la_i}}$.

  $\X_{R_{\la_i}} = (X - \la_i) ^ {a_{\la_i}} \Ra (\underbrace{\A|_{R_{\la_i}} - \la_i \E|_{R_{\la_i}}}_{\B}) ^ {a_{\la_i}} = 0$

  Жорданов базис для $\B$ будет одновременно и жордановым базисом для $\A|_{R_{\la_i}}$ (вычли скаляр на диагонали).

  $\B$~--- \underline{нильпотентный}
\end{observation}

\begin{proof} теоремы
  \begin{enumerate}
    \item Существование для $\A$~--- нильпотентного $\EQ$ $\A \in \End V,\ \exists N \in \N:\ \A ^ N = 0$.

          Применим теорему о представлении в виде суммы примарных циклических модулей.

          $X ^ N \cdot V = 0 \Ra V$~--- $X$-примарный $K[x]$-модуль.

          $V = \bigoplus\limits_{i=1} ^ k W_i$, $W_i$~--- примарный циклический $\Ra W_i \overset{\varphi}{\cong} K[x] / (x ^ {m_i})$.

          В $K[x] / (x ^ {m_i})$ нужный базис --- $\overline{1}, \overline{x}, \ldots, \overline{x ^ {m_i - 1}}=:\overline{E_i}$.
          $[\cdot X]_{\overline{E_i}} = J_{m_i}(0)$

          $E = \varphi^{-1} (\overline{E_1}), \ldots, \varphi^{-1}(\overline{E_k})$

          $[\A]_E = diag(J_{m_1}(0),\ldots, J_{m_k}(0))$.

    \item Существование в общем случае
          $V = \bigoplus\limits_{i=1} ^ s R_{\la_i}$, $(\A - \la_i\E)|_{R_{\la_i}}$~--- нильпотентный $\Ra$
          $\exists E_i $~--- жорданов базис $(\A - \la_i\E)|_{R_{\la_i}}$ (и $\A|_{R_{\la_i}}$ по замечанию) $\Ra$
          $E = E_1, \ldots,E_s$~--- жорданов базис $\A$.
    \item Единственность
          Пусть $[\A]_E$~--- матрица $(*)$. Зафиксируем $i$ и выберем $t \in \N$.
          $N_{i,t}= \dim \Ker (\A - \la_i \E) ^ t$. $N_{i,1} = g_{\la_i},\ N_{i,t} = a_{\la_i}$ при достаточно больших $t$.

          $e_{i,1} \overset{\B}{\to} e_{i,2} \overset{\B}{\to} \ldots e_{i,n_{i1}} \overset{\B}{\to} 0$

          $e_{i,n_{i1} + 1} \overset{\B}{\to} e_{i,n_{i1} + 2} \overset{\B}{\to} \ldots e_{i,n_{i1} + n_{i2}} \overset{\B}{\to} 0$

          $\ldots$

          $N_{i,2} = \dim\Ker \B ^ 2 \graytext{\ne 2l_i} = \dim \Lin (\text{посл. и предпосл. вектора в цепочках})=
            l_i + |\{j, n_{i,j} \ge 2\}|$.

          Аналогично $N_{i,3} = l_i + |\{j, n_{i,j} \ge 2\}| + l_i + |\{j, n_{i,j} \ge 3\}|$

          $\ldots$

          Заметим, что $N_{i,t}$ не зависят от базиса --- инвариант $\A \Ra$
          $N_{i,t} - N_{i,t+1} = |\{j, n_{i,j} \ge t\}|$~--- инвариант $\A \Ra$
          $|\{j, n_{i,j} = t\}| = |\{j, n_{i,j} \ge t\}| - |\{j, n_{i,j} \ge t + 1\}|$~--- инвариант $\A \Ra$
          для каждого $\la_i$ знаем количество и размер жордановых клеток $\Ra$ теорема доказана.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\textbf{Построение жорданова базиса}

$\la_i$~--- собственное значение. $\B = \A - \la_i \E$. Хотим найти базис $R_{\la_i}$.

Построим последовательность $\Ker \B \subset \Ker \B ^ 2 \subset \ldots \subset \Ker B ^ s = R_{\la_i}$.

\begin{lemma}
  Пусть $v_1, \ldots v_q \in \Ker \B ^ {i + 1}$~--- линейно независимое семейство относительно $\Ker \B ^ i$
  (т.е. линейно независимое семейство в $\Ker \B ^ {i + 1} / \Ker \B ^ i$). Тогда
  $\B v_1, \ldots , \B v_q \in \Ker \B ^ i$ ~--- линейно независимое семейство относительно $\Ker \B ^ {i-1}$ $(i \ge 1)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  $\B ^ {i + 1}(v) = 0 \Ra \B_i(Bv) = 0$

  Пусть $\exists \al_1, \ldots , \al_q \in K:\ \al_1 \B v_1 + \ldots + \al_q \B v_q \in \Ker \B^{i-1} \Ra$

  $\B(\al_1 v_1 + \ldots + \al_q v_q) \in \Ker \B^{i-1} \Ra \B ^ {i-1} (\B(\al_1 v_1 + \ldots + \al_q v_q)) = 0 \Ra$

  $\al_1 v_1 + \ldots + \al_q v_q \in \Ker \B ^ i \Ra \al_1 = \ldots = \al_q = 0$
\end{proof}

Пусть $e_1, \ldots e_q$~--- относительный базис $\Ker B ^ s$ по $\Ker \B^ s$.
$\B e_1, \ldots \B e_q \in \Ker B ^ {s - 1}$ по лемме. 

Дополним $\B e_1, \ldots \B e_q$ векторами $f_1, \ldots f_{q ^ \prime}$ до отн. базиса $\Ker \B ^ {s - 1}$ по $\Ker \B ^ {s-2} \Ra$
$\B ^ 2 e_1, \ldots \B ^ 2 e_q, \B f_1, \ldots \B f_{q ^ \prime} \in \Ker \B ^ {s - 2} \ldots$ В конце при $s=1$ вектора будут линейно независимы,
можно дополнить до базиса. 

\includegraphics{linear_operators/diagram.png}